\subsection{転置行列}
\[
	A=	\begin{bmatrix}
		a_{11}	&a_{12}	&\cdots	&a_{1n}	\\
		a_{21}	&a_{22}	&\cdots	&a_{2n}	\\
		\vdots	&\vdots	&				&\vdots	\\
		a_{m1}	&a_{m2}	&\cdots	&a_{mn}
	\end{bmatrix}
\]
が$(m,n)$行列であるとき，その行と列を入れかえてできる$(n,m)$行列，すなわち$A$の
第$i$行を第$i$列，$A$の第$j$を第$j$行とする行列を$A$の\textgt{転置行列}と呼び
$^tA$と書く．
\[
	^t	A=	\begin{bmatrix}
		a_{11}	&a_{21}	&\cdots	&a_{m1}	\\
		a_{12}	&a_{22}	&\cdots	&a_{m2}	\\
		\vdots	&\vdots	&				&\vdots	\\
		a_{1n}	&a_{2n}	&\cdots	&a_{nm}
	\end{bmatrix}
\]
したがって，
\begin{equation}
	^tA\text{の$(i,j)$成分}=A\text{の$(j,i)$成分}
\end{equation}
である．

\例{6}
\[
	A=\begin{bmatrix}
			1	&	4	\\
			2	&	5	\\
			3	&	6
		\end{bmatrix}
	\text{　のとき　}
	^tA=\begin{bmatrix}
			1	&	2	&	3	\\
			4	&	5	&	6
		\end{bmatrix}.
\]

\定理{1.4}
\begin{list}{}{}
	\item (1)	$^t(^tA)=A$
	\item (2)	$^t(\alpha \cdot A)=\alpha \cdot ^tA$
	\item (3)	$A$，$B$をともに$(m,n)$行列とすれば
						\[
								^t(A+B)=^tA+^tB
						\]
	\item (4)	２つの行列$A$，$B$の積$AB$が定義できるとき$^tB$と$^tA$の積$^tB^tA$が定義できて
						\[
								^t(AB)=^tB^tA.
						\]
\end{list}

\証明
(1)，(2)，(3)は明らかであるから(4)を示そう．
$A=[a_{ij}]$を$(l,m)$行列，$B=[b_{ij}]$を$(m,n)$行列としてよい．このとき$AB$は$(l,m)$行列だから
$^tB^tA$が定義できて$(n,l)$行列となる．また
\begin{align*}
	^t(AB)\text{の$(i,j)$成分}	&=	AB	\text{の$(i,j)$成分}=\sum_{k=1}^m a_{ik}b_{ki},	\\
	^tB^tA\text{の$(i,j)$成分}	&=	\sum_{k=1}^m \{ ^tB \text{の$(i,k)$成分}	\}	\times	\{^tA\text{の$(k,j)$成分}\}	\\
															&= \sum_{k=1}^m	b_{ki}a_{jk}	= \sum_{k=1}^m	a_{jk}b_{ki}
\end{align*}
だから両辺の$(i,j)$成分が一致する．
\■

\問{7}
次の行列の転置行列を求めよ．
\begin{align*}
	&(1)\quad \begin{bmatrix}
				1	&	3	5	\\
				2	&	6	7	\\
				4	&	8	3
			\end{bmatrix}
	&
	(2)\quad [x_1\,x_2\,x_3].
\end{align*}

\問{8}
$A$，$B$が交換可能であれば，$^tA$，$^tB$も交換可能である．
\証明
（保留）
\■

行列$A$の転置行列$^tA$の共役行列$\overline{^tA}$を$A$の\textgt{随伴行列}あるいは\textgt{共役転置行列}
といい
$A^*$で表す．したがって，
\begin{equation}
	A^*	\text{の$(i,j)$成分}=\overline{a}_{ji}.
\end{equation}

\問{9}
次の等式を証明せよ．
\begin{align*}
	&(1)\quad	^t(\overline{A})=\overline{^tA}	\quad\quad
	(2)\quad	(A^*)^*=A	\quad\quad
	(3)\quad	(\alpha \cdot A)^* = \overline{\alpha} \cdot	A^*	\quad \text{（$\alpha$：スカラー）}	\\
	&(4)\quad	(A+B)^*	=A^*+B^*	\quad\quad
	(5)\quad	(AB)^*=B^*A^*.
\end{align*}